On note $\mathcal E$ l'ensemble des $(q-1)$-uplets d'espaces vectoriels $(E_1, …, E_{q-1})$ tels que $\F_q^n = \bigoplus_{k=1}^{q-1} E_k$.

\begin{thm}[Nombre de matrices diagonalisables à coefficients dans $\F_q$]Soient $n\in\N$ et $q\in\N$ une puissance d'un nombre premier. Alors :
	\begin{align*}
		\card{\diagble{n}{\F_q}} = \sum_{n_1 + … + n_{q-1} = n}\frac{\card{\GL_n(\F_q)}}{\card{\GL_{n_1}(\F_q)}…\card{\GL_{n_{q-1}}(\F_q)}}
	\end{align*}
\end{thm}

\begin{lemme}$\diagble{n}{\F_q}$ et $\mathcal E$ sont en bijection.\end{lemme}

\begin{proof}Soit $M\in\GL_n(\F_q)$.
	\begin{itemize}
		\item $M$ est diagonalisable si et seulement si $M^{q-1} - \Id = 0$. Soit $\zeta\in\F_q$ un générateur de $\F_q^\times$. On rappelle que $X^{q-1}-1 = \prod_{k=1}^{q-1}(X-\zeta^k)$. Ainsi, $M$ est diagonalisable si et seulement si :
	\begin{align*}
		\prod_{k=1}^{q-1}(M-\zeta^k\Id) = 0
	\end{align*}
Pour tout $k\in\integerInterval{1}{q-1}$, posons $E_k = \Ker(M-\zeta^k\Id)$ et $n_k = \dim E_k$. Lorsque $k\not=k', (X-\zeta^k)\wedge (X-\zeta^{k'}) = 1$. Donc, par le lemme des noyaux, 
	\begin{align*}
		\F_q^n = \bigoplus_{k=1}^{q-1} E_k
	\end{align*}
En particulier, $n = n_1  … + n_{q-1}$. On a construit une application injective 
	\begin{align*}
		\psi:\anonymfunction{\mathcal D_n(\F_q)}{\mathcal E}{M}{(E_1,…,E_{q-1})}
	\end{align*}
	\item Montrons que $\psi$ est surjective. Soit $(E_1, …, E_{q-1})\in\mathcal E$. La matrice $M\in\GL_n(\F_q)$ dont la restriction $E_k$ est la multiplication par $\zeta^k$, vérifie $\psi(M) = (E_1,…,E_{q-1})$. Donc $\psi$ est surjective.
\end{itemize}
Ainsi, $\diagble{n}{\F_q}$ et $\mathcal E$ sont en bijection. On se ramène donc à calculer $\card{\mathcal E}$.\end{proof}

\begin{proof}[Démonstration du théorème]Soit $M\in\GL_n(\F_q)$. Fixons $N = (n_1, …, n_{q-1})\in\N^{q-1}$ tel que $n_1 + … + n_{q-1} = n$. Soit
	\begin{align*}
		Z_N = \setst{(E_1, …, E_{q-1})\in\mathcal E}{\forall k\in\integerInterval{1}{q-1}, \dim E_k = n_k}
	\end{align*}
L'application $\varphi:\anonymfunction{\GL_n(\F_q)\times Z_N}{Z_N}{(P, (E_k)_{1\le k\le q-1})}{(PE_k)_{1\le k\le q-1}}$ est une action transitive de groupes, donc elle n'a qu'une orbite.

Soient $E = (E_k)_{1\le k\le q-1}\in Z_N$ et $P\in\GL_n(\F_q)$. Alors, $P\in\Stab_{\varphi}(E)$ si et seulement si $P$ stabilise tous les $E_k, 1\le k\le q-1$, si et seulement si $P$ est semblable à une matrice diagonale par blocs de la forme :
	\begin{align*}
		\begin{pmatrix}
			*_1 & 0      & 0\\
				0 & \ddots & 0\\
				0 & 0      & *_{q-1}
		\end{pmatrix},
	\end{align*}
	où $*_k$ est un bloc inversible de taille $n_k\times n_k$. D'où une bijection :
	\begin{align*}
		\anonymfunction{\Stab_{\varphi}(E)}{\prod_{k=1}^{q-1} \GL_{n_k}(\F_q)}{P}{(PE_1, …,PE_{q-1})}
	\end{align*}
Ainsi,
	\begin{align*}
		\card{Z_N} = \frac{\card{\GL_n(\F_q)}}{\prod_{k=1}^{q-1}\card{\GL_{n_k}(\F_q)}}
	\end{align*}
Puis, comme les $Z_N$ partitionnent $\mathcal D_n(\F_q)$, en sommant sur tous les $Z_N$ possibles, on en déduit le résultat attendu.\end{proof}
